---
title: "ซอฟต์แวร์เสรีคืออะไร? (What is Free Software?)"
summary: " “ซอฟต์แวร์เสรี” (Free Software) หมายถึงซอฟต์แวร์ที่เคารพต่อเสรีภาพของผู้ใช้และชุมชน กล่าวอย่างง่ายคือ ผู้ใช้มีอิสระที่จะดำเนินการ ทำสำเนา แจกจ่าย ศึกษา เปลี่ยนแปลง และพัฒนาซอฟต์แวร์ ดังนั้นคำว่า “ฟรี” จาก free software นั้นหมายถึงอิสรภาพ ไม่ใช่เรื่องของราคา"
date: 2018-01-02T00:44:00+07:00
draft: false
tags: ["Free Software", "GNU", "FOSS"]
categories: ["Free Software", "Translation"]
slug: "what-is-free-software"
featured_image: "/img/wif/01.jpg"
---
{{< figure src="/img/wif/01.jpg" >}}

“ซอฟต์แวร์เสรี” (Free Software) หมายถึงซอฟต์แวร์ที่เคารพต่อเสรีภาพของผู้ใช้และชุมชน กล่าวอย่างง่ายคือ ผู้ใช้มีอิสระที่จะดำเนินการ ทำสำเนา แจกจ่าย ศึกษา เปลี่ยนแปลง และพัฒนาซอฟต์แวร์ ดังนั้นคำว่า “ฟรี” จาก free software นั้นหมายถึงอิสรภาพ ไม่ใช่เรื่องของราคา เพื่อที่จะเข้าใจแนวคิดดังกล่าวคุณต้องคิดว่า free ในที่นี้ก็เหมือนกับคำว่า “free speech” ไม่ใช่ “free beer” บางครั้งเราก็เรียกมันว่า “libre software” ซึ่งเป็นคำที่ยืมมาจากภาษาฝรั่งเศสและสเปนที่มีความหมายว่า free – freedom เพื่อแสดงให้เห็นว่ามันไม่ได้เกี่ยวกับเรื่องมูลค่า

เรารณรงค์เสรีภาพดังกล่าวก็เพราะว่าทุกคนสมควรได้รับมัน ด้วยเสรีภาพนี้ ผู้ใช้ (ทั้งเชิงปัจเจก และเชิงรวมหมู่) สามารถควบคุมโปรแกรมของพวกเขาได้ ตราบใดที่ผู้ใช้ไม่สามารถควบคุมโปรแกรมได้ เราเรียกมันว่า “ซอฟต์แวร์ไม่เสรี” หรือ “ซอฟต์แวร์แบบปิด” ซึ่งซอฟต์แวร์ไม่เสรีนั้นควบคุมผู้ใช้ และนักพัฒนาก็ควบคุมโปรแกรมเหล่านั้นอีกที [ทำให้โปรแกรมเหล่านี้กลายมาเป็นเครื่องมือของเหล่าอำนาจที่อยุติธรรม](https://www.gnu.org/philosophy/free-software-even-more-important.html)

### หลักเสรีภาพสี่ประการ

โปรแกรมจะเป็นซอฟต์แวร์เสรีได้ก็ต่อเมื่อผู้ใช้โปรแกรมมีหลักเสรีภาพสี่ประการดังต่อไปนี้

- เสรีภาพที่จะใช้โปรแกรมอย่างที่คุณต้องการ ไม่ว่าเพื่อจุดประสงค์ใด (freedom 0)
- เสรีภาพที่จะศึกษาเรียนรู้การทำงานของโปรแกรม และเปลี่ยนแปลงมันตามที่ต้องการ (freedom 1) การเข้าถึงซอร์สโค้ดคือเงื่อนไขของข้อนี้
- เสรีภาพที่จะแจกจ่ายสำเนาโปรแกรมให้กับผู้อื่น เพื่อที่คุณจะสามารถช่วยเหลือคนรอบข้างได้ (freedom 2)
- เสรีภาพที่จะแจกจ่ายสำเนาโปรแกรมเวอร์ชั่นที่คุณแก้ไขดัดแปลงให้กับผู้อื่นได้ (freedom 3) การทำเช่นนี้คือการเพิ่มโอกาสให้กับชุมชนในการใช้ประโยชน์จากการดัดแปลงของคุณ การเข้าถึงซอร์สโค้ดคือเงื่อนไขของข้อนี้
  
โปรแกรมจะเป็นซอฟต์แวร์เสรีถ้ามันมอบหลักการเสรีภาพดังกล่าวให้กับผู้ใช้ได้ มิฉะนั้นมันก็จะเป็นซอฟต์แวร์ไม่เสรี ในขณะที่เราสามารถแยกแยะรูปแบบความไม่เสรีได้หลายแบบจากการดูว่ามันขาดความเสรีมากน้อยแค่ไหน แต่เราก็จะถือว่าโปรแกรมเหล่านั้นไม่เป็นไปตามหลักอยู่ดี

ไม่ว่าจะอยู่ในสถานการณ์ใดก็ตาม เสรีภาพเหล่านี้จะต้องปรับใช้กับโค้ดที่เราต้องการใช้ได้เสมอ รวมทั้งโค้ดอื่นๆ ที่เกี่ยวข้องด้วย ตัวอย่างเช่น พิจารณาว่าโปรแกรม A จะเปิดโปรแกรม B โดยอัตโนมัติเพื่อแก้ไขปัญหาบางอย่าง ถ้าเราตั้งเป้าที่จะแจกจ่ายโปรแกรม A ที่มีคุณสมบัติดังกล่าว หมายความว่าผู้ใช้ก็จะต้องการโปรแกรม B ด้วย ดังนั้นจึงตัดสินได้ว่าทั้ง A และ B นั้นเสรี อย่างไรก็ตาม ถ้าเราดัดแปลงให้ A ไม่ต้องใช้ B ก็ได้ ก็จะมีแค่ A ที่เสรี ส่วน B ไม่ใช่

“ซอฟต์แวร์เสรี” ไม่ได้หมายความว่า “ไม่เป็นเชิงพาณิชย์” โปรแกรมฟรีอาจใช้ในเชิงพาณิชย์, การพัฒนาเชิงพาณิชย์ และแจกจ่ายเชิงพาณิชย์ได้ การพัฒนาเชิงพาณิชย์ของซอฟต์แวร์เสรีไม่ใช่เรื่องประหลาดอีกต่อไป ซอฟต์แวร์เสรีเชิงพาณิชย์มีความสำคัญมากเช่นเดียวกัน คุณอาจจะจ่ายเงินเพื่อซื้อซอฟต์แวร์เสรี หรือได้สำเนาของมันมาโดยไม่ต้องจ่าย แต่ไม่ว่าคุณจะได้ซอฟต์แวร์เสรีมาอย่างไร คุณก็มีอิสระที่จะทำสำเนา และแก้ไขดัดแปลงซอฟต์แวร์ได้ รวมทั้งการ[ขายสำเนา](https://www.gnu.org/philosophy/selling.html)ด้วย

ที่มา: [GNU.org](https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.en.html)